

1. Se en una función de dos variables $Z = f(x, y)$, se definen las derivadas parciales como

$$\frac{\partial Z}{\partial x} = \lim_{\Delta x \rightarrow 0} \frac{f(x + \Delta x, y) - f(x, y)}{\Delta x} \quad \frac{\partial Z}{\partial y} = \lim_{\Delta y \rightarrow 0} \frac{f(x, y + \Delta y) - f(x, y)}{\Delta y}$$

$$f(x, y) = x^2 y + 3x$$

$$\begin{aligned} \frac{\partial Z}{\partial x} &= \lim_{\Delta x \rightarrow 0} \frac{f(x + \Delta x, y) - f(x, y)}{\Delta x} = \frac{f(x + \Delta x, y) - f(x, y)}{\Delta x} = \frac{(x + \Delta x)^2 y + 3(x + \Delta x) - (x^2 y + 3x)}{\Delta x} \\ &= \frac{(x^2 + 2x\Delta x + (\Delta x)^2)y + 3x + 3\Delta x - x^2 y - 3x}{\Delta x} \\ &= \frac{x^2 y + 2xy\Delta x + y(\Delta x)^2 + 3x + 3\Delta x - x^2 y - 3x}{\Delta x} \end{aligned}$$

$$\begin{aligned} \frac{f(x + \Delta x, y) - f(x, y)}{\Delta x} &= \frac{(x^2 y + 2xy\Delta x + y(\Delta x)^2 + 3x + 3\Delta x) - (x^2 y + 3x)}{\Delta x} \\ &= \frac{2xy\Delta x + y(\Delta x)^2 + 3\Delta x}{\Delta x} = 2xy + y\Delta x + 3 \end{aligned}$$

Limite $\Delta x \rightarrow 0$

$$\frac{\partial f}{\partial x} = 2xy + 3$$

$$2. \frac{\partial f}{\partial y} = \lim_{\Delta y \rightarrow 0} \frac{f(x, y + \Delta y) - f(x, y)}{\Delta y} = \frac{f(x, y + \Delta y) - f(x, y)}{\Delta y} = \frac{x^2(y + \Delta y) + 3x - (x^2 y + 3x)}{\Delta y}$$

$$\frac{x^2 y + x^2 \Delta y + 3x - x^2 y - 3x}{\Delta y} = \frac{x^2 \Delta y}{\Delta y} = x^2$$

$$\frac{\partial f}{\partial y} = x^2$$

2- Sea la función de dos variables: $Z = f(x, y) = x^2 - xy + 1$, al derivar por definición $\frac{\partial Z}{\partial x}$ en el primer paso, se obtiene

$$f(x + \Delta x, y) = (x + \Delta x)^2 - (x + \Delta x)y + 1$$

$$= x^2 + 2x\Delta x + (\Delta x)^2 - xy - y\Delta x + 1$$

Respuesta C

3- Tomando la misma función anterior, al aplicar el segundo paso, de la derivada parcial respecto a y nos da:

$$Z = x^2 - xy + 1 \quad \frac{\partial Z}{\partial y} = \lim_{\Delta y \rightarrow 0} \frac{f(x, y + \Delta y) - f(x, y)}{\Delta y}$$

$$f(x, y + \Delta y) = x^2 - x(y + \Delta y) + 1 = x^2 - xy - x\Delta y + 1$$

$$f(x, y + \Delta y) - f(x, y) = (x^2 - xy - x\Delta y + 1) - (x^2 - xy + 1) = -x\Delta y$$

Respuesta B

4- Sea la función de dos variables: $f(x, y) = x^3 + y^3 + 3x^2 - 5y^2 - 8$, al derivar por definición $\frac{\partial f}{\partial x}$ en el primer paso, se obtiene:

$$\frac{\partial f}{\partial x} = \lim_{\Delta x \rightarrow 0} \frac{f(x + \Delta x, y) - f(x, y)}{\Delta x} \quad f(x + \Delta x, y) = (x + \Delta x)^3 + y^3 + 3(x + \Delta x)^2 - 5y^2 - 8$$

$$(x + \Delta x)^3 = x^3 + 3x^2\Delta x + 3x(\Delta x)^2 + (\Delta x)^3 = 3(x + \Delta x)^2 = 3(x^2 + 2x\Delta x + (\Delta x)^2) = 3x^2 + 6x\Delta x + 3(\Delta x)^2$$

Respuesta D

$$f(x + \Delta x, y) = x^3 + 3x^2\Delta x + 3x(\Delta x)^2 + (\Delta x)^3 + y^3 + 3x^2 + 6x\Delta x + 3(\Delta x)^2 - 5y^2 - 8$$

$$x^3 + 3x^2\Delta x + 3x(\Delta x)^2 + (\Delta x)^3 + y^3 + 3x^2 + 6x\Delta x + 3(\Delta x)^2 - 5y^2 - 8$$

5. Se nuevamente, la función, al derivar parcialmente respecto a x , en el punto $(1, 0)$, antes de evaluar el límite, se obtiene:

$$F(x, y) = x^3 + y^3 + 3x^2 - 3y^2 - 8$$

$$F(x + \Delta x, y) = x^3 + 3x^2\Delta x + 3x(\Delta x)^2 + (\Delta x)^3 + y^3 + 3x^2 + 6x\Delta x + 3(\Delta x)^2 - 3x^2 - 8$$

$$F(x, y) = x^3 + y^3 + 3x^2 - 3y^2 - 8$$

$$F(x + \Delta x, y) - F(x, y) = (3x^2\Delta x + 3x(\Delta x)^2 + (\Delta x)^3 + 6x\Delta x + 3(\Delta x)^2)$$

$$\frac{F(x + \Delta x, y) - F(x, y)}{\Delta x} = 3x^2 + 6x + 3x\Delta x + 3(\Delta x) = 3x^2 + 6x + 3\Delta x(x + 1)$$

$$\lim_{\Delta x \rightarrow 0} (3x^2 + 6x + 3x\Delta x + 3(\Delta x)^2) =$$

Respuesta A